在[抽象代数中](../Page/抽象代数.md "wikilink")，**一元布尔代数**是带有如下[标识](../Page/标识_\(模型论\).md "wikilink")（signature）的[代数结构](../Page/代数结构.md "wikilink")

  -
    \<*A*, ·, +, ', 0, 1, ∃\> 有[型](../Page/型.md "wikilink")
    \<2,2,1,0,0,1\>，

这里的 \<*A*, ·, +, ', 0, 1\> 是[布尔代数](../Page/布尔代数.md "wikilink")。

[前缀](../Page/前缀.md "wikilink")[一元算子](../Page/一元算子.md "wikilink") ∃
指示[存在量词](../Page/存在量词.md "wikilink")，它满足恒等式：

1.  ∃0 = 0
2.  ∃*x* ≥ *x*
3.  ∃(*x* + *y*) = ∃*x* + ∃*y*
4.  ∃*x*∃*y* = ∃(*x*∃*y*).

∃*x* 是 *x* 的“存在闭包”。[对偶于](../Page/对偶性_\(序理论\).md "wikilink") ∃
的是[一元算子](../Page/一元算子.md "wikilink")
∀，它是[全称量词](../Page/全称量词.md "wikilink")，定义为 ∀*x*
:= (∃''x' '')'。

一元布尔代数有[对偶公式](../Page/对偶性_\(序理论\).md "wikilink")，取 ∀ 为原始，把 ∃ 定义为 ∃*x* :=
(∀*x* ' )' 。所以对偶的代数有标识 \<*A*, ·, +, ', 0, 1, ∀\>，带有 \<*A*, ·, +, ', 0,
1\> 是布尔代数。此外，∀ 满足上面恒等式的对偶版本：

1.  ∀1 = 1
2.  ∀*x* ≤ *x*
3.  ∀(*xy*) = ∀*x*∀*y*
4.  ∀*x* + ∀*y* = ∀(*x* + ∀*y*).

∀*x* 是 *x* 的“全称闭包”。

## 讨论

一元布尔代数与[拓扑学有重要联系](../Page/拓扑学.md "wikilink")。如果 ∀
被解释为拓扑学的[内部算子](../Page/内部算子.md "wikilink")，上面的（1）-（3）公理加上公理
∀(∀*x*) = ∀*x* 建成了[内部代数的公理](../Page/内部代数.md "wikilink")。但是 ∀(∀*x*) =
∀*x* 不能从 (1)-(4)
来证明。此外，一元布尔代数的另一个可供选择的公理化组成自（重解释的）[内部代数的公理加上](../Page/内部代数.md "wikilink")
∀(∀*x*)' = (∀*x*)' (Halmos 1962:
22)。所以一元布尔代数是[半单纯的内部](../Page/半单纯.md "wikilink")／[闭包代数使得](../Page/闭包代数.md "wikilink")：

  - 全称（对偶的存在）量词解释[内部算子](../Page/内部算子.md "wikilink")（[闭包算子](../Page/闭包算子.md "wikilink")）;
  - 所有开放（或闭合）元素也是[闭开的](../Page/闭开集.md "wikilink")。

一元布尔代数的更简洁的公理化是上述 (1) 和 (2) 加上 ∀(*x*∨∀*y*) = ∀*x*∨∀*y* (Halmos 1962:
21)。这个公理化模糊了与拓扑学的联系。

一元布尔代数形成了一个[簇](../Page/簇_\(泛代数\).md "wikilink")。它们对应[一元谓词逻辑](../Page/一元谓词逻辑.md "wikilink")，而[布尔代数对应于](../Page/Lindenbaum–Tarski代数.md "wikilink")[命题逻辑](../Page/命题逻辑.md "wikilink")，而**多元代数**对应于[一阶逻辑](../Page/一阶逻辑.md "wikilink")。[Paul
Halmos](../Page/Paul_Halmos.md "wikilink") 在研究多元代数的时候发现了一元布尔代数；Halmos
(1962) 再版了相关的论文。

一元布尔代数还与[模态逻辑有重要联系](../Page/模态逻辑.md "wikilink")。模态逻辑
[S5](../Page/S5_\(模态逻辑\).md "wikilink")，被看作 *S4*
中一个理论，是一元布尔代数的模型，如同模态逻辑
[S4](../Page/模态逻辑.md "wikilink") 是内部代数的模型。类似的，一元布尔代数为 *S5* 提供了代数语义。所以
**S5-代数**是一元布尔代数的同义词。

## 参见

  - [一元逻辑](../Page/一元逻辑.md "wikilink")
  - [模态逻辑](../Page/模态逻辑.md "wikilink")
  - [内部代数](../Page/内部代数.md "wikilink")
  - [闭集](../Page/闭集.md "wikilink")

## 引用

  - [Paul Halmos](../Page/Paul_Halmos.md "wikilink")，1962. *Algebraic
    Logic*. New York: Chelsea.
  - ——and Steven Givant, 1998. *Logic as Algebra*. Mathematical
    Association of America.

[I](../Category/布尔代数.md "wikilink") [I](../Category/代数逻辑.md "wikilink")
[I](../Category/闭包算子.md "wikilink")